#Лекции
# Уравнения с разделяющимися переменными и приводящиеся к ним

Общий вид уравнений из этого класса задается следующими равенствами

$$𝑦' = 𝑓(𝑥)𝑔(𝑦), \space\space\space\space\space𝑓_1(𝑥)𝑔_1(𝑦)𝑦' = 𝑓_2(𝑥)𝑔_2(𝑦).$$

Перепишем в [[Обыкновенное дифференциальное уравнение#Симметричная форма дифференциального уравнения|симметричной форме]]. В результате уравнение одного из двух видов 
$$
\frac{𝑑𝑦} {𝑔(𝑦)} = 𝑓(𝑥)𝑑𝑥,\space\space\space\space \frac{𝑔_{1}(𝑦)} {𝑔_{2}(𝑦)} 𝑑𝑦 = \frac{𝑓_{2}(𝑥)} {𝑓_{1}(𝑥)} 𝑑x$$Предположим, что функция $𝑦 = \varphi(𝑥)$ является решением второго из них. С учетом соотношения $𝑑𝑦 = \varphi' (𝑥)𝑑𝑥$ получаем равенство
$$[\frac{𝑔_{1}(\varphi(𝑥))} {𝑔_{2}(\varphi(𝑥))} \varphi'(x) - \frac{𝑓_{2}(𝑥)} {𝑓_{1}(𝑥)}] 𝑑x = 0$$которое после интегрирования преобразуется к равенству
$$\int\frac{𝑔_{1}(\varphi(𝑥))} {𝑔_{2}(\varphi(𝑥))} \varphi'(x) dx = \int\frac{𝑓_{2}(𝑥)} {𝑓_{1}(𝑥)} 𝑑x +C$$В интеграле слева сделаем замену переменной, положив $𝑦 = \varphi(𝑥)$, тогда получим
$$\int\frac{𝑔_{1}(y)} {𝑔_{2}(y)}  dy = \int\frac{𝑓_{2}(𝑥)} {𝑓_{1}(𝑥)} 𝑑x +C$$
Таким образом, чтобы найти решение уравнения с разделяющимися переменными, требуется:
1. Перейти к симметричной форме этого уравнения
2. Разделить в нем переменные
3. Выполнить интегрирование так, как если бы переменные 𝑥 и 𝑦 были независимы друг от друга.

При разделении переменных выполняется операция деления в предположении, что $𝑔(𝑦)$ (либо $𝑔_2(𝑦)$ и $𝑓_{1}(𝑥))$ не обращается в нуль. Но в исходных уравнениях функции $𝑔(𝑦),$ $𝑔_2(𝑦)$ или $𝑓_1(𝑥)$ вполне могут иметь один или несколько нулей. Игнорирование этой возможности может привести к потере решений. Для того чтобы этого избежать, требуется отдельно исследовать, являются ли решениями корни уравнений $𝑔(𝑦) = 0, 𝑔_2(𝑦) = 0, 𝑓_1(𝑥) = 0$. Корни $𝑏_𝑗 , 𝑗 = 1, 2, . . . , 𝑁$, уравнения $𝑔(𝑦) = 0$ порождают тождественно постоянные решения $𝑦(𝑥) = 𝑏_𝑗 , 𝑗 = 1, 2, . . . , 𝑁$, уравнения $𝑦' = 𝑓(𝑥)𝑔(𝑦)$. Корни же $𝑥_𝑗 = 𝑎_𝑗$ уравнения $𝑓_1(𝑥) = 0$ дают дополнительные решения дифференциального уравнения, изначально записанного в симметричной форме $𝑓_1(𝑥)𝑔_1(𝑦)𝑑𝑦 − 𝑓_2(𝑥)𝑔_2(𝑦)𝑑𝑥 = 0$.


> [!example]-  *Пример* Решить [[Обыкновенное дифференциальное уравнение|дифференциальное уравнение]]
> $$𝑥(𝑦^2 − 1)𝑑𝑥 + 𝑦(𝑥^2 − 1)𝑑𝑦 = 0$$
> *Решение.* Разделяем переменные, для чего делим обе части уравнения на произведение $(𝑦^ 2 − 1)(𝑥^2 − 1)$. 
> 
> В результате получаем уравнение в симметричной форме 
> $$\frac{𝑥𝑑𝑥}{ 𝑥^2−1} + \frac{𝑦𝑑𝑦} {𝑦^2−1} = 0$$ 
> Интегрируем сумму двух дифференциалов, т.е. вычисляя первообразную для каждого из них, получаем 
> $$ln (|𝑥^2 − 1|) + ln (|𝑦^2 − 1|) = ln (|C|)$$
> или, после очевидных преобразований: $(𝑥^2 − 1)(𝑦^2 − 1) = C$
> 
> Равенства $𝑦^2 − 1 = 0$ и $𝑥^2 − 1 = 0$ дают кривые, которые также могут оказаться решениями уравнения. Непосредственной подстановкой в уравнение убеждаемся, что прямые $𝑥 = ±1$, $𝑦 = ±1$ таковыми решениями являются. При этом они получаются из полученной формулы общего решения при 𝐶 = 0.


К уравнениям с разделяющимися переменными приводятся уравнения следующих двух видов: $𝑦' = 𝑓(𝑎𝑥+𝑏𝑦 +𝑐); 𝑓_{1}(𝑎𝑥+𝑏𝑦 +𝑐)𝑦' = 𝑓_{2}(𝑎𝑥+ 𝑏𝑦 +𝑐), 𝑏 \ne 0$. Если перейти к новой неизвестной функции $𝑧 = 𝑎𝑥+𝑏𝑦 +𝑐$, то исходные уравнения преобразуются к уравнениям с разделяющимися переменными: $$𝑧' = 𝑏𝑓(𝑧) + 𝑎, 𝑓_1(𝑧)𝑧' = 𝑏𝑓_2(𝑧) + 𝑎𝑓_1(𝑧)$$

# Однородные уравнения и приводящиеся к ним

> [!info] <mark style="background: #BBFABBA6;">Определение</mark> - однородная функция
Говорят, что функция $F(x,y)$ однордна степени $k$, если для всех положительных чисел $\lambda$ для всех чисел $x, y$ из ее области определения выполняется равенство $F(\lambda x, \lambda y) = \lambda^kF(x,y)$.

> [!example]- Примеры однородных степени 0,1,2 функций приведены ниже:
> * $\frac{x-y}{x+y}$
> * $\frac{x^{2}+xy}{x-y},\space x^2+y^2$
> * $x^{2}+y^{2}-xy$


> [!info] <mark style="background: #BBFABBA6;">Определение</mark> - [[Однородное дифференциальное уравнение]]
> Дифференциальное уравнение $𝑦' = 𝑓(𝑥, 𝑦)$ называется однородным, если $𝑓(𝑥, 𝑦)$ является однородной функцией степени нуль. 
> 
> Аналогично, дифференциальные уравнения $𝑓_1(𝑥, 𝑦)𝑦' = 𝑓_2(𝑥, 𝑦),𝑀(𝑥, 𝑦)𝑑𝑥+𝑁(𝑥, 𝑦)𝑑𝑦 = 0$ называются однородными, если входящие в них функции $𝑓_1(𝑥, 𝑦)$ и $𝑓_2(𝑥, 𝑦),$ $𝑀(𝑥, 𝑦)$ и $𝑁(𝑥, 𝑦)$ являются однородными функциями одной и той же степени.

> [!example]- *Пример* Найти [[Обыкновенное дифференциальное уравнение#Общее решение дифференциального уравнения|общее решение]] [[Обыкновенное дифференциальное уравнение|уравнения]] $$\frac{dy}{dx} = \frac{2xy}{x^{2}-y^{2}}$$
> 
> *Решение*
> Уравнение однородное. 
> 1. Делаем подстановку: $𝑦 = 𝑢𝑥$, тогда $$\frac{𝑑𝑦}{𝑑𝑥} = 𝑢 + 𝑥\frac{𝑑𝑢}{𝑑𝑥}$$ 
> Уравнение принимает вид $$𝑢 + 𝑥\frac{𝑑𝑢}{𝑑𝑥} = \frac{2𝑢}{1−𝑢^2},$$или $$𝑥\frac{𝑑𝑢}{𝑑𝑥} = \frac{𝑢+𝑢^3}{1−𝑢^2}$$
> 2. Разделяя переменные, получаем 
$$\frac{𝑑𝑥}{𝑥} + \frac{𝑢^2−1}{𝑢(𝑢^2+1)}𝑑𝑢 = 0.$$ 
> 3. Интегрируем, разлагая второе слагаемое на простые дроби:
$$\int{\frac{𝑑𝑥} {𝑥}} =\int(\frac{1}{𝑢} − \frac{2𝑢}{𝑢^2+1})𝑑𝑢.$$
> В результате получим 
$$\ln|𝑥| + \ln(𝑢^2 + 1) − \ln|𝑢| = \ln𝐶,$$
или$$ \frac{𝑥(𝑢^2+1)}𝑢 = 𝐶.$$
> 4. Подставляя в это равенство значение $𝑢 = \frac{𝑦}{𝑥}$ , находим $𝑥2 + 𝑦2 = 𝐶𝑦$. Эта формула задает семейство окружностей, касающихся оси $𝑂𝑋$ в начале координат. Кроме того, решением исходного дифференциального уравнения является прямая $𝑦 = 0$.


--- 
К однородным дифференциальным уравнениям приводятся уравнения следующего вида:

$$𝑦' = 𝑓(\frac
{𝑎_1𝑥 + 𝑏_1𝑦 + 𝑐_1}
{𝑎_2𝑥 + 𝑏_2𝑦 + 𝑐_2}
).$$
Случаи:
1. $𝑎_1𝑥+𝑏_1𝑦+𝑐_1 = 0$ и $𝑎_2𝑥+𝑏_2𝑦+𝑐_2 = 0$ пересекаются в точке $(𝑥_0, 𝑦_0)$. 
То заменой $𝑥 = 𝑥_0+𝑡, 𝑦 = 𝑦_0+𝑧$. Здесь 𝑡 — новая независимая переменная, а $𝑧 = 𝑧(𝑡)$ — новая неизвестная функция, рассматриваемое уравнение преобразуется к следующему виду:
$$z' = f({\frac{a_1t+b_1z}{a_2t+b_2z}})$$
Это однородное дифференциальное уравнение, так как функция в его правой части однородная степени нуль
2. $𝑎_1𝑥+𝑏_1𝑦+𝑐_1 = 0$ и $𝑎_2𝑥+𝑏_2𝑦+𝑐_2 = 0$ не пересекаются, то есть параллельны.
То путем арифметических действий рассматриваемое уравнение приводится к следующему виду: $$𝑦' = \widetilde{𝑓}(𝑎_1𝑥+𝑏_1𝑦)$$Это уравнение, при $b \ne 0$ приводится с помощью замены $z = a_{1}x + b_{1}y$ к уравнению с разделяющимимся переменными.
---
Некоторые уравнения можно привести к однородным заменой $𝑦 = 𝑧^𝑚$, где $𝑧 = 𝑧(𝑥)$ — новая неизвестная функция. Число $𝑚$ изначально неизвестно и находится из требования, чтобы полученное для $𝑧 = 𝑧(𝑥)$ уравнение было однородным. Если же число $𝑚$ определить не удается, то с помощью указанной замены уравнение к однородному не приводится.

# Линейные уравнения первого порядка и приводящиеся к ним

> [!info] <mark style="background: #BBFABBA6;">Определение</mark> - [[Линейное дифференциальное уравнение первого порядка]]
Дифференциальное уравнение первого порядка $$𝑦' + 𝑝(𝑥)𝑦 = 𝑞(𝑥),$$ где $𝑝(𝑥)$ и $𝑞(𝑥)$ — заданные функции, называется **линейным**. Функция $𝑝(𝑥)$ называется коэффициентом уравнения, а $𝑞(𝑥)$ — его правой частью.

Найдем общее решение линейного дифференциального уравнения с помощью алгоритма, называемого [[Метод Лагранжа|методом вариации постоянной]], или [[Метод Лагранжа|методом Лагранжа]]. Решаем сначала уравнение с тождественно нулевой правой частью $$𝑦' + 𝑝(𝑥)𝑦 = 0$$Разделяя переменные, получаем $$\frac{𝑑𝑦} {𝑦} = -𝑝(𝑥)𝑑𝑥$$Интегрируя обе части последнего равенства, находим общее решение.
$$y = Ce^{-\int_{x_{0}}^{x} p(\xi)d\xi}$$Здесь $𝐶$ — произвольная постоянная. 

Частное решение линейного уравнения с ненулевой правой частью 𝑞(𝑥), т.е. неоднородного, будем искать в виде:
$$y_{*}(x) = C(x)e^{-\int_{x_{0}}^{x} p(\xi)d\xi}$$
Здесь $𝐶 = 𝐶(𝑥)$ уже не постоянная, а неизвестная функция переменной $𝑥$. Подберем эту функцию так, чтобы $𝑦_*(𝑥)$ являлось решением исходного неоднородного уравнения. После подстановки $𝑦_*(𝑥)$ в неоднородное уравнение получаем следующее соотношение:
$$C'(x)e^{-\int_{x_{0}}^{x} p(\xi)d\xi} - C(x)p(x)e^{-\int_{x_{0}}^{x} p(\xi)d\xi} + C(x)p(x)e^{-\int_{x_{0}}^{x} p(\xi)d\xi} = q(x).$$
Таким образом, необходимо и достаточно выполнение условия
$$C'(x)e^{-\int_{x_{0}}^{x} p(\xi)d\xi}  = q(x).$$
Это равенство представляет собой простейшее дифференциальное уравнение относительно неизвестной функции 𝐶(𝑥). Решая его, находим
$$C(x) = \int q(x)e^{\int_{x_{0}}^{x} p(\xi)d\xi} dx + C_1,$$
где $C_{1}$ - произвольная постоянная.

Суммируя общее решение однородного уравнения с найденным частным решением неоднородного, получаем функцию вида:

$$y(x) = (\int q(x)e^{\int_{x_{0}}^{x} p(\xi)d\xi} dx + C_1)e^{-\int_{x_{0}}^{x} p(\xi)d\xi}$$
Это равенство задает **[[Линейное дифференциальное уравнение первого порядка#Общее решение линейного дифференциального уравнения|общее решение исходного уравнения]].**

[[Линейное дифференциальное уравнение первого порядка]], записанное в [[Обыкновенное дифференциальное уравнение#Симметричная форма дифференциального уравнения|симметричной форме]], имеет в[[Линейное дифференциальное уравнение первого порядка]]ид $$𝑝_0(𝑥)𝑑𝑦 +[𝑝_1(𝑥)𝑦𝑞(𝑥)]𝑑𝑥 = 0$$Для того чтобы найти общее решение этого уравнения, достаточно перейти к его нормальной форме, записав уравнение через производную (путем деления на $𝑝_0(𝑥)𝑑𝑥$). 

Затем следует выписать [[Линейное дифференциальное уравнение первого порядка#Общее решение линейного дифференциального уравнения|общее решение полученного линейного уравнения]] и присоединить к ответу решения вида $𝑥 = 𝑎$, где $𝑎$ — корень уравнения $𝑝_0(𝑥) = 0$.

К линейному уравнению приводится также уравнение следующего
вида: $$\frac{𝑑𝑦} {𝑑𝑥} + 𝑃(𝑥) = 𝑄(𝑥)𝑒^{𝑛𝑦},\qquad 𝑛 ̸= 0$$Сведение производится с помощью замены $$𝑒^{−𝑛𝑦} = 𝑧(𝑥).$$При этом получаем $$−𝑛𝑒^{−𝑛𝑦}𝑦' = 𝑧', \ \ \quad-\frac{𝑧'}{𝑛} + 𝑃(𝑥)𝑧 = 𝑄(𝑥).$$
> [!example]- *Пример.* Найти [[Линейное дифференциальное уравнение первого порядка#Общее решение линейного дифференциального уравнения|общее решение уравнения]] $$3𝑑𝑦 + (1 + 𝑒^{𝑥+3𝑦})𝑑𝑥 = 0.$$
> 
> *Решение*. Преобразуем уравнение к виду
> $$3\frac{𝑑𝑦}{𝑑𝑥}+1 = −𝑒^{𝑥}𝑒^{3𝑦},\  \ (𝑛 = 3)$$
> Сделаем замену переменных $𝑧(𝑥) = 𝑒^{−3𝑦}$, тогда получим
> $$𝑧'(𝑥) = −3𝑒^{−3𝑦}𝑦',\quad −\frac{𝑧'}{𝑧} + 1 =−\frac{𝑒^𝑥}{𝑧}.$$ 
> Следовательно, $𝑧' − 𝑧 = 𝑒^𝑥$. Находим общее решение полученного
линейного уравнения $$𝑧(𝑥) = 𝐶𝑒^{𝑥} + 𝑥𝑒^{𝑥}.$$ Тогда общее решение исходного уравнения имеет вид $$𝑦 = −\frac{1}{3} \ln(C + 𝑥) − \frac𝑥3 .$$


# Уравнение Бернулли

> [!info] <mark style="background: #BBFABBA6;">Определение</mark> - [[Уравнение Бернулли]]
Имеет следующий вид: $$𝑦' + 𝑝(𝑥)𝑦 = 𝑞(𝑥)𝑦^𝛼.$$
>  или
$$y' = p(x)y + q(x)y^\alpha $$
Здесь $𝛼 \ne 0$ и $𝛼 \ne 1$, $\alpha \in \mathbb{R}$ (при $𝛼 = 0$, $𝛼 = 1$ уравнение Бернулли превращается в [[Линейное дифференциальное уравнение первого порядка|линейное]])


Для того чтобы решить уравнение Бернулли, от неизвестной функции $𝑦(𝑥)$ переходят к новой неизвестной функции $𝑧(𝑥)$ с помощью замены $$𝑧(𝑥) = 𝑦^{1−𝛼}(𝑥).$$Здесь $𝛼 \ne 1$. Для функции $𝑧(𝑥)$ получается линейное уравнение $$𝑧' + (1 − 𝛼)𝑝(𝑥)𝑧 = (1 − 𝛼)𝑞(𝑥)$$Найдя его решение и затем возвращаясь к функции $𝑦(𝑥)$, получаем общее решение уравнения Бернулли. 

Кроме того, при $𝛼 > 0$ уравнение Бернулли имеет дополнительное решение $𝑦 = 0$.

# Уравнение Риккати
> [!info] <mark style="background: #BBFABBA6;">Определение</mark>
[[Уравнение Риккати|Уравнением Риккати]] называется уравнение вида 
$$𝑦'+𝑎(𝑥)𝑦+𝑏(𝑥)𝑦^2 = 𝑐(𝑥)$$ или 
$$y' = a(x)y + b(x)y^{2} + c(x)$$

В общем случае это уравнение не решается в элементарных функциях.

Однако, если известно какое-либо его частное решение $𝑦 = 𝑦_1(𝑥)$, то [[Уравнение Риккати]] сводится к [[Уравнение Бернулли|уравнению Бернулли]] с помощью замены $𝑦 = 𝑦_1 + 𝑧$, где $𝑧 = 𝑧(𝑥)$ — новая неизвестная функция. 

Имеют место равенства
$$\begin{align*}
𝑦_{1}' + 𝑧' + 𝑎(𝑥)𝑦_1 + 𝑎(𝑥)𝑧 + 𝑏(𝑥)𝑦_1^{2} + 2𝑏(𝑥)𝑦_1𝑧 + 𝑏(𝑥)𝑧^{2} = C(𝑥),\\
𝑦_1'+𝑎(𝑥)𝑦_1+𝑏(𝑥)𝑦_1^
2 = 𝐶(𝑥).\\
\end{align*}$$
Вычитая второе равенство из первого, получаем, что функция 𝑧(𝑥) должна быть решением следующего [[Уравнение Бернулли]]
$$𝑧' + [𝑎(𝑥) + 2𝑏(𝑥)𝑦_1]𝑧 = −𝑏(𝑥)𝑧^2$$
Заменой $𝑢(𝑥) = \frac{1}{𝑧(𝑥)}$ последнее уравнение сводится к линейному уравнению для $𝑢(𝑥)$.

Решив это уравнение, находим сначала функцию $𝑧(𝑥)$, а затем и функцию $𝑦(𝑥)$, то есть решение исходного [[Уравнение Риккати]].