<mark style="background: #BBFABBA6;">Определение</mark>
Общий вид уравнений из этого класса задается следующими равенствами

$$𝑦' = 𝑓(𝑥)𝑔(𝑦), \space\space\space\space\space𝑓_1(𝑥)𝑔_1(𝑦)𝑦' = 𝑓_2(𝑥)𝑔_2(𝑦).$$

## Решение уравнений с разделяющимися переменными

Перепишем в [[Обыкновенное дифференциальное уравнение#Симметричная форма дифференциального уравнения|симметричной форме]]. В результате уравнение одного из двух видов 
$$
\frac{𝑑𝑦} {𝑔(𝑦)} = 𝑓(𝑥)𝑑𝑥,\space\space\space\space \frac{𝑔_{1}(𝑦)} {𝑔_{2}(𝑦)} 𝑑𝑦 = \frac{𝑓_{2}(𝑥)} {𝑓_{1}(𝑥)} 𝑑x$$Предположим, что функция $𝑦 = \varphi(𝑥)$ является решением второго из них. С учетом соотношения $𝑑𝑦 = \varphi' (𝑥)𝑑𝑥$ получаем равенство
$$[\frac{𝑔_{1}(\varphi(𝑥))} {𝑔_{2}(\varphi(𝑥))} \varphi'(x) - \frac{𝑓_{2}(𝑥)} {𝑓_{1}(𝑥)}] 𝑑x = 0$$которое после интегрирования преобразуется к равенству
$$\int\frac{𝑔_{1}(\varphi(𝑥))} {𝑔_{2}(\varphi(𝑥))} \varphi'(x) dx = \int\frac{𝑓_{2}(𝑥)} {𝑓_{1}(𝑥)} 𝑑x +C$$В интеграле слева сделаем замену переменной, положив $𝑦 = \varphi(𝑥)$, тогда получим
$$\int\frac{𝑔_{1}(y)} {𝑔_{2}(y)}  dy = \int\frac{𝑓_{2}(𝑥)} {𝑓_{1}(𝑥)} 𝑑x +C$$
Таким образом, чтобы найти решение уравнения с разделяющимися переменными, требуется:
1. Перейти к симметричной форме этого уравнения
2. Разделить в нем переменные
3. Выполнить интегрирование так, как если бы переменные 𝑥 и 𝑦 были независимы друг от друга.

При разделении переменных выполняется операция деления в предположении, что $𝑔(𝑦)$ (либо $𝑔_2(𝑦)$ и $𝑓_{1}(𝑥))$ не обращается в нуль. Но в исходных уравнениях функции $𝑔(𝑦),$ $𝑔_2(𝑦)$ или $𝑓_1(𝑥)$ вполне могут иметь один или несколько нулей. Игнорирование этой возможности может привести к потере решений. Для того чтобы этого избежать, требуется отдельно исследовать, являются ли решениями корни уравнений $𝑔(𝑦) = 0, 𝑔_2(𝑦) = 0, 𝑓_1(𝑥) = 0$. Корни $𝑏_𝑗 , 𝑗 = 1, 2, . . . , 𝑁$, уравнения $𝑔(𝑦) = 0$ порождают тождественно постоянные решения $𝑦(𝑥) = 𝑏_𝑗 , 𝑗 = 1, 2, . . . , 𝑁$, уравнения $𝑦' = 𝑓(𝑥)𝑔(𝑦)$. Корни же $𝑥_𝑗 = 𝑎_𝑗$ уравнения $𝑓_1(𝑥) = 0$ дают дополнительные решения дифференциального уравнения, изначально записанного в симметричной форме $𝑓_1(𝑥)𝑔_1(𝑦)𝑑𝑦 − 𝑓_2(𝑥)𝑔_2(𝑦)𝑑𝑥 = 0$.